

Double Pendule

Approche Lagrangienne (Energies)

Valentin Monod

1 Configuration du Système

1.1 Paramètres

- Masse du premier pendule : m_1 [kg]
- Masse du deuxième pendule : m_2 [kg]
- Longueur de la première tige : L_1 [m]
- Longueur de la deuxième tige : L_2 [m]
- Accélération gravitationnelle : $g = 9,81$ [m/s]

1.2 Coordonnées Généralisées

- θ_1 : angle du premier pendule avec la verticale (positif dans le sens horaire)
- θ_2 : angle du deuxième pendule avec la verticale (positif dans le sens horaire)
- $\Delta\theta = \theta_1 - \theta_2$: angle relatif entre les deux tiges

1.3 Conversion Angles \rightarrow Positions Cartésiennes

Position de la masse m_1 :

$$x_1 = L_1 \sin(\theta_1) \quad (1)$$

$$y_1 = -L_1 \cos(\theta_1) \quad (2)$$

Position de la masse m_2 :

$$x_2 = L_1 \sin(\theta_1) + L_2 \sin(\theta_2) \quad (3)$$

$$y_2 = -L_1 \cos(\theta_1) - L_2 \cos(\theta_2) \quad (4)$$

2 Vitesses

2.1 Dérivées des Positions

Vitesse de m_1 :

$$\dot{x}_1 = L_1 \dot{\theta}_1 \cos(\theta_1) \quad (5)$$

$$\dot{y}_1 = L_1 \dot{\theta}_1 \sin(\theta_1) \quad (6)$$

Vitesse de m_2 :

$$\dot{x}_2 = L_1 \dot{\theta}_1 \cos(\theta_1) + L_2 \dot{\theta}_2 \cos(\theta_2) \quad (7)$$

$$\dot{y}_2 = L_1 \dot{\theta}_1 \sin(\theta_1) + L_2 \dot{\theta}_2 \sin(\theta_2) \quad (8)$$

2.2 Normes des Vitesses

Vitesse au carré de m_1 :

$$v_1^2 = \dot{x}_1^2 + \dot{y}_1^2 = L_1^2 \dot{\theta}_1^2 \quad (9)$$

Vitesse au carré de m_2 :

$$v_2^2 = L_1^2 \dot{\theta}_1^2 + L_2^2 \dot{\theta}_2^2 + 2L_1 L_2 \dot{\theta}_1 \dot{\theta}_2 \cos(\Delta\theta) \quad (10)$$

3 Énergies

3.1 Énergie Cinétique

Énergie cinétique de m_1 :

$$T_1 = \frac{1}{2} m_1 v_1^2 = \frac{1}{2} m_1 L_1^2 \dot{\theta}_1^2 \quad (11)$$

Énergie cinétique de m_2 :

$$T_2 = \frac{1}{2} m_2 v_2^2 = \frac{1}{2} m_2 \left[L_1^2 \dot{\theta}_1^2 + L_2^2 \dot{\theta}_2^2 + 2L_1 L_2 \dot{\theta}_1 \dot{\theta}_2 \cos(\Delta\theta) \right] \quad (12)$$

Énergie cinétique totale :

$$T = \frac{1}{2} (m_1 + m_2) L_1^2 \dot{\theta}_1^2 + \frac{1}{2} m_2 L_2^2 \dot{\theta}_2^2 + m_2 L_1 L_2 \dot{\theta}_1 \dot{\theta}_2 \cos(\Delta\theta) \quad (13)$$

3.2 Énergie Potentielle

Référence : $y = 0$ au niveau du pivot (vers le bas est négatif).

Énergie potentielle de m_1 :

$$V_1 = m_1 g y_1 = -m_1 g L_1 \cos(\theta_1) \quad (14)$$

Énergie potentielle de m_2 :

$$V_2 = m_2 g y_2 = -m_2 g [L_1 \cos(\theta_1) + L_2 \cos(\theta_2)] \quad (15)$$

Énergie potentielle totale :

$$V = -(m_1 + m_2) g L_1 \cos(\theta_1) - m_2 g L_2 \cos(\theta_2) \quad (16)$$

4 Lagrangien

Le Lagrangien est défini comme :

$$\mathcal{L} = T - V \quad (17)$$

$$\begin{aligned} \mathcal{L}(\theta_1, \theta_2, \dot{\theta}_1, \dot{\theta}_2) = & \frac{1}{2}(m_1 + m_2)L_1^2\dot{\theta}_1^2 + \frac{1}{2}m_2L_2^2\dot{\theta}_2^2 \\ & + m_2L_1L_2\dot{\theta}_1\dot{\theta}_2 \cos(\Delta\theta) \\ & + (m_1 + m_2)gL_1 \cos(\theta_1) + m_2gL_2 \cos(\theta_2) \end{aligned} \quad (18)$$

5 Équations d'Euler-Lagrange

Les équations d'Euler-Lagrange donnent :

$$\frac{d}{dt} \left(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{\theta}_i} \right) - \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \theta_i} = 0, \quad i = 1, 2 \quad (19)$$

5.1 Équation pour θ_1

$$(m_1 + m_2)L_1\ddot{\theta}_1 + m_2L_2\ddot{\theta}_2 \cos(\Delta\theta) + m_2L_2\dot{\theta}_2^2 \sin(\Delta\theta) + (m_1 + m_2)g \sin(\theta_1) = 0 \quad (20)$$

5.2 Équation pour θ_2

$$L_2\ddot{\theta}_2 + L_1\ddot{\theta}_1 \cos(\Delta\theta) - L_1\dot{\theta}_1^2 \sin(\Delta\theta) + g \sin(\theta_2) = 0 \quad (21)$$

6 Résolution pour les Accélérationes

Système linéaire de 2 équations à 2 inconnues ($\ddot{\theta}_1, \ddot{\theta}_2$) :

$$\begin{cases} (m_1 + m_2)L_1\ddot{\theta}_1 + m_2L_2 \cos(\Delta\theta)\ddot{\theta}_2 = -m_2L_2\dot{\theta}_2^2 \sin(\Delta\theta) - (m_1 + m_2)g \sin(\theta_1) \\ L_1 \cos(\Delta\theta)\ddot{\theta}_1 + L_2\ddot{\theta}_2 = L_1\dot{\theta}_1^2 \sin(\Delta\theta) - g \sin(\theta_2) \end{cases} \quad (22)$$

6.1 Forme Matricielle

$$\begin{bmatrix} (m_1 + m_2)L_1 & m_2L_2 \cos(\Delta\theta) \\ L_1 \cos(\Delta\theta) & L_2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \ddot{\theta}_1 \\ \ddot{\theta}_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -m_2L_2\dot{\theta}_2^2 \sin(\Delta\theta) - (m_1 + m_2)g \sin(\theta_1) \\ L_1\dot{\theta}_1^2 \sin(\Delta\theta) - g \sin(\theta_2) \end{bmatrix} \quad (23)$$

6.2 Déterminant

$$\Delta = m_1 + m_2 \sin^2(\Delta\theta) \quad (24)$$

6.3 Solutions Explicites

Par la règle de Cramer :

6.3.1 Accélération angulaire 1 :

$$\ddot{\theta}_1 = \frac{1}{L_1 \Delta} \left[-m_2 L_1 \dot{\theta}_1^2 \sin(\Delta\theta) \cos(\Delta\theta) - m_2 L_2 \dot{\theta}_2^2 \sin(\Delta\theta) + m_2 g \sin(\theta_2) \cos(\Delta\theta) - (m_1 + m_2) g \sin(\theta_1) \right] \quad (25)$$

6.3.2 Accélération angulaire 2 :

$$\ddot{\theta}_2 = \frac{(m_1 + m_2)}{L_2 \Delta} \left[L_1 \dot{\theta}_1^2 \sin(\Delta\theta) + \frac{m_2}{m_1 + m_2} L_2 \dot{\theta}_2^2 \sin(\Delta\theta) \cos(\Delta\theta) + g \sin(\theta_1) \cos(\Delta\theta) - g \sin(\theta_2) \right] \quad (26)$$

7 Formules Finales pour la Simulation

7.1 Variables d'État

$$\text{État}(t) = \begin{bmatrix} \theta_1(t) \\ \theta_2(t) \\ \omega_1(t) \\ \omega_2(t) \end{bmatrix} \quad \text{où } \omega_1 = \dot{\theta}_1, \quad \omega_2 = \dot{\theta}_2 \quad (27)$$

7.2 Équations Différentielles

$$\frac{d\theta_1}{dt} = \omega_1 \quad (28)$$

$$\frac{d\theta_2}{dt} = \omega_2 \quad (29)$$

$$\frac{d\omega_1}{dt} = \ddot{\theta}_1(\theta_1, \theta_2, \omega_1, \omega_2) \quad (30)$$

$$\frac{d\omega_2}{dt} = \ddot{\theta}_2(\theta_1, \theta_2, \omega_1, \omega_2) \quad (31)$$

avec :

$$\Delta\theta = \theta_1 - \theta_2, \quad \Delta = m_1 + m_2 \sin^2(\Delta\theta) \quad (32)$$

$$\ddot{\theta}_1 = \frac{1}{L_1 \Delta} \left[-m_2 L_1 \omega_1^2 \sin(\Delta\theta) \cos(\Delta\theta) - m_2 L_2 \omega_2^2 \sin(\Delta\theta) + m_2 g \sin(\theta_2) \cos(\Delta\theta) - (m_1 + m_2) g \sin(\theta_1) \right] \quad (33)$$

$$\ddot{\theta}_2 = \frac{1}{L_2 \Delta} \left[(m_1 + m_2) L_1 \omega_1^2 \sin(\Delta\theta) + m_2 L_2 \omega_2^2 \sin(\Delta\theta) \cos(\Delta\theta) + (m_1 + m_2) g \sin(\theta_1) \cos(\Delta\theta) - (m_1 + m_2) g \sin(\theta_2) \right] \quad (34)$$

8 Conservation de l'Énergie

L'énergie mécanique totale doit rester constante :

$$E_{\text{mec}} = T + V = \text{constante} \quad (35)$$

$$\begin{aligned} E_{\text{mec}} = & \frac{1}{2}(m_1 + m_2)L_1^2\omega_1^2 + \frac{1}{2}m_2L_2^2\omega_2^2 + m_2L_1L_2\omega_1\omega_2\cos(\Delta\theta) \\ & - (m_1 + m_2)gL_1\cos(\theta_1) - m_2gL_2\cos(\theta_2) \end{aligned} \quad (36)$$

9 Conversion pour la Visualisation

Pour afficher les positions cartésiennes :

$$x_1 = L_1 \sin(\theta_1) \quad (37)$$

$$y_1 = -L_1 \cos(\theta_1) \quad (38)$$

$$x_2 = L_1 \sin(\theta_1) + L_2 \sin(\theta_2) \quad (39)$$

$$y_2 = -L_1 \cos(\theta_1) - L_2 \cos(\theta_2) \quad (40)$$